油畫的背後 - John Berger 的《觀看之道》Part 2 (長文) (多圖慎入)

大家好 又到出post嘅時間

Part 1:

John Berger喺佢嘅成名作Ways Of Seeing（譯：觀看之道）中，以文藝復興時期嘅油畫為例嘗試揭開我哋習以為常嘅觀看角度，指出我哋審視藝術嘅假設，同埋藝術品背後角力嘅社經勢力。

上個星期我地探討左相機嘅發明如何影響油畫及其背後嘅價值。今日同大家分享油畫嘅裸女寫真傳統。
===
2/4
油畫與女性身體

冇著衫唔等如裸體。試吓想像樣(或者搵次放假實驗)喺個荒島度假住幾日，完全唔著衫。頭嗰一兩日可能你會唔慣，但係當你遠離別人目光嘅情況之下逐漸適應呢個狀態之後你可能根本唔會在乎你有冇著衫。

但係當你聽到接你返文明嘅嗰隻船嘅引擎聲，又搵唔切你嗰啲早已遺忘嘅衫，比船員見到你全身飽受陽光嘅古銅色肌膚嗰一刻，你發覺自己裸體。

創世記第三章中，亞當同夏娃嚐禁果後“他們二人的眼睛就明亮了、纔知道自己是赤身露體”。裸體係需要觀看者同冇著衫嘅被觀看體建立嘅狀態，而描述女性身體嘅油畫亦都係為觀看者而設（也是說，是為享有榮華富貴嘅男人而設，因為當時淨係呢啲人先有本事擁有油畫）。

Nell Gwynne. Lely

呢幅係英國國王查理二世訂做嘅話，內容表面上係一幅平平無奇嘅愛神與邱比特。當你知道畫中愛神嘅模樣其實取自查理二世嘅情婦，事情就變得有趣。佢嘅裸體係比擁有呢幅畫嘅國王觀賞。佢嘅姿態為方便被觀賞而擺佈，而佢嘅身體語言 - 軟弱無力地攤喺度，一副被動嘅神情 - 亦都表達緊佢嘅本人亦都可以被任由擺佈。國王觀賞呢幅畫嘅時候會被提醒呢個女人被佢嘅雄偉所征服而感到滿足。

就算畫裡邊有其他嘅角色，甚至包括女主角嘅愛人，經過細心觀測就會發覺啲裸女寫生嘅擺佈、身體語言、眼神表情等等多數都同其他角色無關，而係以幅畫嘅擁有者/觀看者作為依歸。

The Birth of Venus. Botticelli. 配角喺兩旁，但係女主角向觀看者展示裸體嘅正面。

The Judgement of Paris. Rubens. 神話故事中，木馬屠城記中特洛伊嘅王子巴黎為眾女神進行選美，將金蘋果頒俾愛神。愛神因此感激不盡，賜左佢絕世美人海倫嘅愛以報答之，為後來嘅戰爭埋下伏筆。但係女神嘅身體唔係為巴黎展示，而係為觀看者。

Apollo and Daphne. Chasseriau. 雖然圖中存在亞波羅，但係身體都係向著觀看者。

呢個就係男性目光主導下產生嘅藝術傳統。雖然第一同第二浪女權主義喺多個領域上都取得可觀嘅進展，男性嘅目光喺今時今日嘅社會依然主導，而呢件事亦都直接影響女性嘅心理構造。因為普羅大眾所認為女性嘅成功好大因素取決於其他人（尤其是其他男人）點睇女人，所以女仔嘅所謂教養都係啲比人睇嘅野：衣著要公整、食嘢要斯文、講嘢要有禮貌、行為要有矜持等等。

於是，每一位女性都擁有雙重嘅身份：作為觀看物，亦同時間係無時無刻以男性目光留意著自己嘅觀看者。油畫嘅傳統給予我哋一個線索提示，原因並非男性或女性嘅任何本質上嘅分別，而係我哋對觀看者嘅預先設定。

推出黎講唔只女權既 男人何況無被「觀看」、「展示」既過程？

Ching識波
Male gaze 引申岀黎嘅係女性都會以男性角度審視自身
從而將自己當成物件而非自己嘅身(亦同樓主所講女性因應男性視覺作審美一樣)
呢個就係所謂物化女性

幫推
連登仔冇撚文化
冇人睇呢類post

men act and women appear. men look at women , women watch themselves being looked at.

呢句好鬼精境